\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{ucs}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\author{Guido Torres}
\title{Correccion de la Segunda Prueba}
\begin{document}

\begin{center}

\textbf{Corrección de la Segunda Prueba}

\end{center}
\begin{enumerate}

\item Resolver las siguientes EDP(Ecuaciones Diferenciales Parciales)

\begin{enumerate}
\item $u_x=u_y+u$
\item $a^2 \frac{d^2u}{{dx}^2}=\frac{d^2u}{{dt}^2}$ 
\end{enumerate}

Desarrollo
\begin{enumerate}
\item $u_x=u_y+u$
\end{enumerate}
\begin{center}
${ X }^{ ' }Y={ Y }^{ ' }X+XY$
\\
$\frac { { X }^{ ' } }{ X } =\frac { { Y }^{ ' }+Y }{ Y } =-\lambda $

\end{center}

\begin{center}
$\lambda=0$
\end{center}
\begin{center}
\begin{tabular}{c c} 
 
${ X }^{ ' }=0$ & ${ Y }^{ ' }+Y=0$   \\ 
$D=0$ & $D+1=0$  \\ 
  & $D=-1$  \\ 
$X_{(x)}=C_1$ & $Y_{(y)}=C_2 e^{-y}$  \\ 
\end{tabular}
\end{center}
$u=X_{(x)} Y_{(y)}=C_1(C_2 e^{-y})$
\\
$u=X_{(x)} Y_{(y)}=C_1C_2 e^{-y}$


\begin{center}
$\lambda=\alpha^2$
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{c c} 
 
${ X }^{ ' }+{ \alpha  }^{ 2 }X=0$ & ${ Y }^{ ' }+Y+{\alpha}^2 Y=0$   \\ 
                                   & $D+1+{\alpha}^2=0$  \\ 
$D+{ \alpha  }^{ 2 }=0$ & $D=-1-{\alpha}^2$  \\ 
$X_{(x)}=C_1 e^{-{\alpha}^2 x}$ & $Y_{(y)}=C_2 e^{-y-{\alpha}^2 y}$  \\ 
\end{tabular}
\end{center}
$u=X_{(x)} Y_{(y)}=C_1 e^{-{\alpha}^2 x} C_2 e^{-y-{\alpha}^2 y}$


\begin{center}
$\lambda=-\alpha^2$
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{c c} 
 
${ X }^{ ' }-{ \alpha  }^{ 2 }X=0$ & ${ Y }^{ ' }+Y-{\alpha}^2 Y=0$   \\ 
                                   & $D+1-{\alpha}^2=0$  \\ 
$D-{ \alpha  }^{ 2 }=0$ & $D=-1+{\alpha}^2$  \\ 
$X_{(x)}=C_1 e^{{\alpha}^2 x}$ & $Y_{(y)}=C_2 e^{-y+{\alpha}^2 y}$  \\ 
\end{tabular}
\end{center}
$u=X_{(x)} Y_{(y)}=C_1 e^{-{\alpha}^2 x} C_2 e^{-y-{\alpha}^2 y}$

\item $a^2 \frac{d^2u}{{dx}^2}=\frac{d^2u}{{dt}^2}$ 

\begin{center}
${ a }^{ 2 } { X }^{ '' }t=X{ t }^{ '' }$\\$ { a }^{ 2 } \frac { { X }^{ '' } }{ X } = \frac { t^{ '' } }{ t } =- \lambda $
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{c c} 
 ${ a }^{ 2 }{ X }^{ '' }+\lambda X=0$ & $t^{ '' }+ \lambda t=0$   \\ 
 \end{tabular}
\end{center}





\begin{center}
$\lambda=0$
\end{center}
\begin{center}
\begin{tabular}{c c} 
 
$a^2{ X }^{ '' }=0$ & ${ t }^{ '' }=0$   \\ 
$a^2D^2=0$ & $D^2=0$  \\ 
$D=0$  & $D=0$  \\ 
$X_{(x)}=C_1+C_2x$ & $Y_{(y)}=C_3+C_4y$  \\ 
\end{tabular}
\end{center}
$u=X_{(x)} Y_{(y)}=(C_1+C_2x)(C_3+C_4y)$


\begin{center}
$\lambda=\alpha^2$
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{c c} 
 
$a^2{ X }^{ '' }+{\alpha}^2X=0$ & ${ t }^{ '' }+{\alpha}^2t=0$   \\ 
$a^2D^2+{\alpha}^2=0$                      & $D^2+{\alpha}^2=0$  \\ 
$D^2=-\frac{{\alpha}^{ 2 }}{a^2}$ & $D^2=-{\alpha}^2$  \\ 
$D= \pm \frac{\alpha}{a}j$ & $D=\pm \alpha$  \\ 
$X_{(x)}=C_1\cos(\frac{\alpha}{a} x)+C_2 \sin(\frac{\alpha}{a} x)$ & $Y_{(y)}=C_3\cos(\alpha y)+C_4\sin(\alpha y)$  \\
\end{tabular}
\end{center}
$u=X_{(x)} Y_{(y)}=(C_1\cos(\frac{\alpha}{a} x)+C_2 \sin(\frac{\alpha}{a} x))(C_3\cos(\alpha y)+C_4\sin(\alpha y))$


\begin{center}
$\lambda=-\alpha^2$
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{c c} 
 
$a^2{ X }^{ '' }-{\alpha}^2X=0$ & ${ t }^{ '' }-{\alpha}^2t=0$   \\ 
$a^2D^2-{\alpha}^2=0$                      & $D^2-{\alpha}^2=0$  \\ 
$D^2=\frac{{\alpha}^{ 2 }}{a^2}$ & $D^2={\alpha}^2$  \\ 
$D=\pm \frac{\alpha}{a}j$ & $D=\pm \alpha$  \\ 
$X_{(x)}=C_1 e^{\frac{\alpha}{a} x} +C_2 e^{-\frac{\alpha}{a} x}$ & $Y_{(y)}=C_3e^{\alpha x}+C_4e^{-\alpha x}$  \\

\end{tabular}
\end{center}
$u=X_{(x)} Y_{(y)}=(C_1 e^{\frac{\alpha}{a} x} +C_2 e^{-\frac{\alpha}{a} x})(C_3e^{\alpha x}+C_4e^{-\alpha x})$

\end{enumerate}
Determinar :
\[
f(x)= \left\{ \begin{array}{lcl}
-1 & \mbox{ si } & -2 < t < 0 \\
& & \\
1 & \mbox{ si } & 0 < t < 2\\

\end{array}
\right.
\]

\begin{center}
Resolución\\
Serie de Fourier\\
Término $a_0$\\
$p=2$
\end{center}

\begin{center}
$\displaystyle{a_0 = \dfrac{1}{p} \int_{-p}^{p} f(t) dt = \dfrac{1}{2} \int_{-2}^{2} f(t) dt = \dfrac{1}{2} (\int_{-2}^{0} -1 dt + \int_{0}^{2} 1 dt)}$\\
$\displaystyle{a_0 = \dfrac{1}{2} (-t \mid^0_{-2}  +t \mid^2_0 ) = \dfrac{1}{2} (2+2)  = \dfrac{4}{2}}=2$\\
Término $a_n$\\
$\displaystyle{a_n = \dfrac{1}{p} \int_{-p}^{p} f(t) cos (\dfrac{n\pi t}{p})dt = \dfrac{1}{2} \int_{-2}^{2} f(t) cos (\dfrac{n\pi t}{2})dt = \dfrac{1}{2} (\int_{-2}^{0} -1 cos (\dfrac{n\pi t}{2})dt + \int_{0}^{2} 1 cos (\dfrac{n\pi t}{2})dt)}$\\


$\displaystyle {an = 0}$\\



Término $b_n$\\

$\displaystyle{b_n = \dfrac{1}{p} \int_{-p}^{p} f(t) (\dfrac{n\pi t}{p})dt = \dfrac{1}{2} \int_{-2}^{2} f(t) sen (\dfrac{n\pi t}{2})dt = \dfrac{1}{2} (\int_{-2}^{0} -1 sen (\dfrac{n\pi t}{2})dt + \int_{0}^{2} 1 sen (\dfrac{n\pi t}{2})dt)}$\\
$\displaystyle{b_n = \dfrac{1}{2} [(\dfrac{2cos(\dfrac{n\pi t}{2}) t}{n \pi}) \mid_{-2}^{0} - (\dfrac{2cos(\dfrac{n\pi t}{2}) t}{n \pi})  \mid_{0}^{2} }$\\
$\displaystyle{b_n = \dfrac{2}{n \pi} -\dfrac{2}{n \pi} cos(n \pi)}$\\

$\displaystyle{b_n = \dfrac{2}{n \pi}(1-cos(n \pi)}$\\
Serie de Fourier \\
$\displaystyle{f(t) = \dfrac{1}{2} a_0 + \sum_{n = 1}^{\infty} (a_n cos (\dfrac{n\pi t}{p})) + b_n sen (\dfrac{n\pi t}{p}))}$\\
$\displaystyle{f(t) = 1 +  \sum_{n = 1}^{\infty}\dfrac{2}{n \pi}(1-cos(n \pi))sen (\dfrac{n\pi t}{2})}$\\
\end{center}

\begin{center}
Transformada de Fourier\\
$\displaystyle{F(j \omega) = \int_{-\infty}^{\infty} f(t) e^{-j \omega t} dt}$\\
$\displaystyle{F(j \omega) = \int_{-2}^{2} f(t) e^{-j \omega t} dt}$\\
$\displaystyle{F(j \omega) = \int_{-2}^{0} -1 e^{-j \omega t} dt + \int_{0}^{2}1 e^{-j \omega t} dt}$\\
$\displaystyle{F(j \omega) =(-\dfrac{ e^{-j \omega t}}{-j \omega}  \mid_{-2}^ {0} - \dfrac{ e^{-j \omega t}}{j \omega} \mid_{0}^{2}})$\\
$\displaystyle{F(j \omega) =(\dfrac{1-e^{-j2 \omega }}{j \omega} - \dfrac{e^{-j2 \omega}- 1}{jw})}$\\
$\displaystyle{F(j \omega) =  \dfrac{2}{j \omega}(1- e^{-j2 \omega })}$\\
\end{center}
\end{document}